---
author: "Steve Klabnik and Carol Nichols"
date: 2022-02-24
linktitle: Реализация ООП шаблона проектирования
menu:
main:
parent: tutorials
next: /tutorials/github-pages-blog
prev: /tutorials/automated-deployments
title: 17.3 Реализация ООП шаблона проектирования
categories: 17.3 oo disign patterns
tags:
- rust
---


Шаблон *состояние* является объектно-ориентированным шаблоном проектирования. Суть шаблона в том, что главный объект имеет некоторое внутреннее состояние, которое представлено набором *объектов состояния* и поведение этого объекта изменяется в зависимости от внутреннего состояния. Объекты состояния имеют общую функциональность: конечно в Rust мы используем структуры и типажи, а не объекты и наследование. Каждый объект состояния отвечает за своё поведение и определяет, когда он должен перейти в другое состояние. Значение, которое содержит объект состояния, ничего не знает о различном поведении состояний или о моментах перехода между состояниями.

Использование шаблона состояние означает, что при изменении бизнес-требований программы не нужно изменять код объекта, содержащего состояние или код использующий такой объект. Нам нужно только обновить код внутри одного из значений состояния, чтобы изменить его правила или, возможно, добавить больше значений состояния. Давайте рассмотрим пример проектирования шаблона состояние и как его использовать в Rust.

Мы поэтапно реализуем процесс создания поста в блоге. Окончательная функциональность блога будет выглядеть так:

1. При создании сообщения публикации она создаётся как пустой черновик.
2. Когда черновик готов, запрашивается его рецензия.
3. После проверки происходит её публикация.
4. Только опубликованные сообщения блога возвращают контент в печать, поэтому неутверждённые сообщения не могут быть опубликованы случайно.

Любые другие изменения, сделанные в сообщении, не должны иметь никакого эффекта. Например, если мы попытаемся подтвердить черновик сообщения в блоге до того как запросим рецензию, то сообщение должно остаться неопубликованным черновиком.

В листинге 17-11 показан этот рабочий процесс в виде кода: это пример использования API, который мы реализуем в библиотеку с именем `blog`. Он ещё не компилируется, потому что мы ещё не реализовали крейт для `blog`.

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust,ignore,does_not_compile
{{#rustdoc_include ../listings/ch17-oop/listing-17-11/src/main.rs:all}}
```

<span class="caption">Листинг 17-11: Код, демонстрирующий желаемое поведение, которое мы хотим получить в крейте <code>blog</code></span>

Мы хотим, чтобы пользователь мог создать новый черновик сообщения в блоге с помощью `Post::new`. Затем мы хотим разрешить добавление текста в сообщение блога, пока он находится в черновом состоянии. Если мы попытаемся получить содержимое сообщения до его утверждения, ничего не произойдёт, потому что сообщение все ещё является черновиком. Мы добавили `assert_eq!` в коде для демонстрационных целей. Отличным модульным тестом для этого было бы утверждение, что черновик поста блога возвращает пустую строку из метода `content`, но мы не собираемся писать тесты для этого примера.

Далее мы хотим разрешить сделать запрос на проверку публикации и хотим, чтобы `content` возвращал пустую строку в ожидании проверки. Когда сообщение получит одобрение, оно должно быть опубликовано, то есть текст сообщения будет возвращён при вызове `content`.

Обратите внимание, что единственный тип из крейта, с которым мы взаимодействуем - это тип `Post`. Этот тип будет использовать шаблон состояния и будет содержать значение, которое будет одним из трёх состояний объекта, представляющих различные состояния в которых может находиться публикация: черновик, сообщение ожидающее проверки или опубликованное сообщение. Переход из одного состояния в другое будет осуществляться внутри типа `Post`. Состояния изменяются в ответ на методы, вызываемые пользователями нашей библиотеки у экземпляра `Post`, но они не должны напрямую управлять изменениями состояния. Кроме того, пользователи не могут ошибиться с состояниями, например, опубликовать сообщение до его проверки.

### Определение `Post` и создание нового экземпляра в состоянии черновика

Приступим к реализации библиотеки! Мы знаем, что нам нужна публичная структура `Post`, которая содержит некоторое содержимое, поэтому мы начнём с определения структуры и связанную с ней публичную функцию `new` для создания экземпляра `Post`, как показано в листинге 17-12. Мы также сделаем приватный типаж `State`. Затем `Post` будет содержать типаж-объект `Box<dyn State>` внутри `Option<T>` в приватном поле с названием `state`. Вскоре вы поймёте, почему `Option<T>` необходим. <span>Файл: src/lib.rs</span>

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust,noplayground
{{#rustdoc_include ../listings/ch17-oop/listing-17-12/src/lib.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 17-12. Определение структуры <code>Post</code> и функции <code>new</code>, которая создаёт новый экземпляр <code>Post</code>, типаж <code>State</code> и структуру <code>Draft</code></span>

Типаж `State` определяет поведение совместно используемое различными состояниями в сообщениях, все типы состояний вроде `Draft`, `PendingReview` и `Published` будут реализовывать типаж `State`. Пока у этого типажа нет никаких методов и мы начнём с определения только `Draft` состояния, потому что это то состояние, в котором мы хотим сделать появление публикации.

Когда мы создаём новый экземпляр `Post`, мы устанавливаем его поле `state` в значение `Some`, содержащее `Box`. Этот `Box` указывает на новый экземпляр структуры `Draft`. Это гарантирует, что всякий раз, когда мы создаём новый экземпляр `Post`, он появляется как черновик. Поскольку поле `state` в структуре `Post` является приватным, то нет никакого способа создать `Post` в любом другом состоянии! В функции `Post::new` мы устанавливаем в поле `content` новую пустую строку `String`.

### Хранение текста содержимого публикации

В листинге 17-11 показано, что мы хотим иметь возможность вызывать метод `add_text` и передать ему `&str`, которое добавляется к текстовому содержимому публикации блога. Мы реализуем эту возможность как метод, а не предоставляем поле `content` как публично доступное `pub`. Это означает, что позже мы сможем реализовать метод, который будет контролировать, как читаются данные из поля `content`. Метод `add_text` довольно прост, поэтому давайте добавим его реализацию в листинге 17-13 в `impl Post`:

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust,noplayground
{{#rustdoc_include ../listings/ch17-oop/listing-17-13/src/lib.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 17-13. Реализация <code>add_text</code> для добавления текста к <code>content</code></span>

Метод `add_text` принимает изменяемую ссылку на `self`, потому что мы меняем экземпляр `Post` для которого вызываем `add_text`. Затем мы вызываем `push_str` для `String` у `content` и передаём `text` аргументом для добавления к сохранённому `content`. Это поведение не зависит от состояния, в котором находится сообщение, поэтому оно не является частью шаблона состояния. Метод `add_text` вообще не взаимодействует с полем `state`, но это часть поведения, которое мы хотим поддерживать.

### Гарантирование пустого содержания черновика сообщения

Даже после того, как мы вызвали `add_text` и добавили некоторый контент в наше сообщение, мы хотим чтобы метод `content` возвращал пустой фрагмент строки, потому что публикация находится ещё в черновом состоянии, как это показано в строке 7 листинга 17-11. А пока давайте реализуем метод `content` с самым простым функционалом, который будет выполнять это требование: всегда возвращать пустой фрагмент строки. Мы изменим код позже, как только реализуем возможность изменить состояние сообщения, чтобы оно могло быть опубликовано. Пока что сообщения могут находиться только в черновом состоянии, поэтому содержимое сообщения всегда должно быть пустым. Листинг 17-14 показывает пустую реализацию:

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust,noplayground
{{#rustdoc_include ../listings/ch17-oop/listing-17-14/src/lib.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 17-14. Добавление реализации заполнителя для метода <code>content</code> в <code>Post</code>, который всегда возвращает пустой фрагмент строки.</span>

С этим дополнением `content` все в листинге 17-11 до строки 7 работает, как задумано.

### Запрос проверки публикации меняет её состояние

Далее нам нужно добавить функциональность запроса рецензии публикации, который должен изменить её состояние с `Draft` на `PendingReview`. Листинг 17-15 показывает этот код:

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust,noplayground
{{#rustdoc_include ../listings/ch17-oop/listing-17-15/src/lib.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 17-15. Реализация методов <code>request_review</code> в <code>Post</code> и <code>State</code></span>

Мы предоставляем в `Post` публичный метод с именем `request_review`, который будет принимать изменяемую ссылку на `self`. Затем мы вызываем внутренний метод `request_review` у поля для текущего состояния `Post` и этот второй метод `request_review` поглощает текущее состояние и возвращает новое состояние.

Мы добавили метод `request_review` `State`; все типы, реализующие этот типаж, теперь должны будут реализовать метод `request_review`. Обратите внимание, что вместо `self`, `&self` или `&mut self` в качестве первого параметра метода у нас `self: Box<Self>`. Этот синтаксис означает, что метод действителен только при вызове `Box` содержащего тип. Этот синтаксис становится владельцем `Box<Self>`, делая старое состояние недействительным, поэтому значение состояния `Post` может преобразоваться в новое состояние.

Чтобы поглотить старое состояние, метод `request_review` должен стать владельцем значения состояния. Это место где `Option` для поля `state` публикации `Post` приходит на помощь: мы называем метод `take` чтобы забрать значение `Some` из поля `state` и оставить значение `None` в поле, потому что Rust не позволяет иметь не инициализированные поля в структурах. Это позволяет перемещать значение `state` из `Post`, а не заимствовать его. Затем мы установим новое значение `state` как результат этой операции.

Нам нужно временно установить `state` в `None`, а не устанавливать его напрямую с помощью кода вроде `self.state = self.state.request_review();` для получения владения значения поля `state`. Это гарантирует, что `Post` не сможет использовать старое значение `state` после того, как мы преобразовали его в новое состояние.

Метод `request_review` в `Draft` должен вернуть новый "упакованный" экземпляр новой структуры `PendingReview`, которая предоставляет состояние, когда публикация ожидает рецензии. Структура `PendingReview` также реализует метод `request_review`, но не выполняет никаких преобразований. Она возвращает сам себя, потому что когда мы запрашиваем рецензию публикации, она уже в состоянии `PendingReview` и должна продолжать оставаться в состоянии `PendingReview`.

Теперь мы можем увидеть преимущества шаблона состояния: метод `request_review` для `Post` одинаков независимо от значения его `state`. Каждое состояние несёт ответственность за свои правила.

Мы оставим метод `content` у `Post` таким как он есть, возвращая пустой фрагмент строки. Теперь мы можем получить `Post` из состояния `PendingReview`, а также из состояния `Draft`, но нам нужно такое же поведение в состоянии `PendingReview`. Листинг 17-11 теперь работает до строки 10!

### Добавление метода `approve` который изменяет поведение `content`

Метод `approve` будет аналогичен методу `request_review`: он будет устанавливать у `state` значение, которое должна иметь публикация при её одобрении, как показано в листинге 17-16:

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust,noplayground
{{#rustdoc_include ../listings/ch17-oop/listing-17-16/src/lib.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 17-16. Реализация метода <code>approve</code> для типа <code>Post</code> и типажа <code>State</code></span>

Мы добавляем метод `approve` в типаж `State`, добавляем новую структуру, которая реализует этот типаж `State` и структуру для состояния `Published`.

Подобно тому, как работает `request_review` для `PendingReview`, если мы вызовем метод `approve` для `Draft`, он не будет иметь никакого эффекта, потому что `approve` вернёт `self`. Когда мы вызываем для `PendingReview` метод `approve`, то он возвращает новый упакованный экземпляр структуры `Published`. Структура `Published` реализует трейт `State`, и как для метода `request_review`, так и для метода `approve` она возвращает себя, потому что в этих случаях сообщение должно оставаться в состоянии `Published`.

Теперь нам нужно обновить метод `content` для `Post`. Мы хотим, чтобы значение, возвращаемое из `content`, зависело от текущего состояния `Post`, поэтому мы собираемся делегировать `Post` в метод `content`, определённого для его `state`, как показано в листинге 17.17:

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust,ignore,does_not_compile
{{#rustdoc_include ../listings/ch17-oop/listing-17-17/src/lib.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 17-17: Обновление метода <code>content</code> в структуре <code>Post</code> для делегирования вызова методу <code>content</code> у структуры <code>State</code></span>

Поскольку цель состоит в том, чтобы сохранить все эти правила внутри структур, реализующих типаж `State`, мы вызываем метод `content` у значения в поле `state` и передаём экземпляр публикации (то есть `self` ) в качестве аргумента. Затем мы возвращаем значение, которое возвращается при использовании метода `content` у поля `state`.

Мы вызываем метод `as_ref` у `Option` потому что нам нужна ссылка на значение внутри `Option`, а не владение значением. Поскольку `state` является типом `Option<Box<dyn State>>`, то при вызове метода `as_ref`, возвращается `Option<&Box<dyn State>>`. Если бы мы не вызывали `as_ref`, мы бы получили ошибку, потому что мы не можем переместить `state` из заимствованного `&self` параметра функции.

Затем мы вызываем метод `unwrap` , который как мы знаем в данном месте никогда не паникует, потому что мы знаем, что методы `Post` гарантируют что в `state` будет всегда содержаться значение `Some`, после выполнения методов. Это один из случаев, о которых мы говорили в разделе ["Случаи, когда у вас больше информации, чем у компилятора"]<!--  --> главы 9, когда мы знаем, что значение `None` невозможно, даже если компилятор не может этого понять.

В этот момент, когда мы вызываем `content` у типа `&Box<dyn State>`, в действие вступает принудительное приведение (deref coercion) для `&` и `Box`, поэтому в конечном итоге метод `content` будет вызываться для типа, который реализует типаж `State`. Это означает, что нам нужно добавить метод `content` в определение типажа `State` и именно там мы поместим логику для того, какое содержание возвращать в зависимости от состояния, которое мы имеем как показано в листинге 17-18:

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust,noplayground
{{#rustdoc_include ../listings/ch17-oop/listing-17-18/src/lib.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 17-18. Добавление метода <code>content</code> в трейт <code>State</code></span>

Мы добавляем реализацию по умолчанию метода `content`, который возвращает пустой фрагмент строки. Это означает, что не нужно реализовывать `content` в структурах `Draft` и `PendingReview`.  Структура `Published` будет переопределять метод `content` и вернёт значение из `post.content`.

Обратите внимание, как мы обсуждали в главе 10, нам нужны аннотации времени жизни у этого метода. Мы берём ссылку на `post` в качестве аргумента и возвращаем ссылку на часть `post`, поэтому время жизни возвращённой ссылки связано с временем жизни аргумента `post`.

Мы закончили, теперь все из листинга 17-11 работает! Мы внедрили шаблон состояния с помощью правил процесса публикации блога. Логика, связанная с правилами, живёт в объектах состояний, а не разбросана по всей структуре `Post`.

### Компромиссы шаблона состояние

Мы показали, что Rust способен реализовать объектно-ориентированный шаблон состояние для инкапсуляции различных типов поведения, которые должна иметь публикация в каждом состоянии. Методы в `Post` ничего не знают о различных видах поведения. При такой организации кода, мы должны смотреть только в одном месте, чтобы узнать, как может вести себя опубликованная публикация: в реализации типажа `State` у структуры `Published`.

Если бы нужно было создать альтернативную реализацию не используя шаблон состояние, то мы могли бы использовать выражения `match` в методах структуры `Post` или даже в коде `main`, который проверяет состояние публикации и изменяет поведение в этих местах. Это означало бы, что нам пришлось бы искать в нескольких местах, чтобы понять как сообщение попадает в опубликованное состояние! Это могло бы только увеличить число добавленных нами состояний: каждому из этих выражений `match` потребовались бы ещё внутренние рукава.

С помощью шаблона состояние, методы `Post` и места в которых мы используем `Post` не требуют использования `match` выражения, а для добавления нового состояния нужно было бы только добавить новую структуру и реализовать методы типажа у этой одной структуры.

Реализация с использованием шаблона состояние легко расширяется с добавлением функциональности. Чтобы увидеть простоту поддержки кода, который использует данный шаблон состояния, попробуйте выполнить предложения:

- Добавьте метод `reject`, который изменяет состояние публикации из `PendingReview` обратно в `Draft`.
- Потребуйте два вызова метода `approve` прежде чем состояние можно изменить в `Published`.
- Разрешите пользователям добавлять текстовое содержимое только тогда, когда публикация находится в состоянии `Draft`. Подсказка: наличие объекта состояния, отвечающего за то, может ли измениться содержимое, но не отвечающего за изменение `Post`.

Одним из недостатков шаблона состояния является то, что поскольку состояния реализуют переходы между ними, некоторые из состояний связаны друг с другом. Если мы добавим другое состояние между `PendingReview` и `Published`, такое как например `Scheduled`, то придётся изменить код в `PendingReview`, чтобы оно переходило в `Scheduled`. Было бы меньше работы, если бы не нужно было менять `PendingReview` при добавлением нового состояния, но это означало бы переключение на другой шаблон проектирования.

Другим недостатком является то, что мы продублировали некоторую логику. Чтобы устранить некоторое дублирование, мы могли бы попытаться сделать реализации по умолчанию для методов `request_review` и `approve` типажа `State`, которые возвращают `self`; однако это нарушило бы безопасность объекта, потому что типаж не знает, какой конкретно будет `self`. Мы хотим иметь возможность использовать `State` в качестве типаж-объекта, поэтому нам нужно, чтобы его методы были безопасны для объекта.

Другое дублирование включает в себя аналогичные реализации методов `request_review` и `approve` у  `Post`. Оба метода делегируют реализации одного и того же метода значению поля `state` типа `Option` и устанавливают результатом новое значение поля `state`. Если бы у `Post` было много методов, которые следовали этому шаблону, мы могли бы рассмотреть определение макроса для устранения повторения (смотри раздел ["Макросы"]<!--  --> в главе 19).

Реализуя шаблон состояния точно так, как он определён для объектно-ориентированных языков, мы не в полной мере используем преимущества Rust, как можно было бы. Давайте посмотрим на некоторые изменения, которые мы можем внести в крейт `blog`, которые могут превратить недопустимые состояния и переходы в ошибки времени компиляции.

#### Кодирование состояний и поведения как типы

Мы покажем вам, как переосмыслить шаблон состояния, чтобы получить другой набор компромиссов. Вместо того, чтобы полностью инкапсулировать состояния и переходы так, чтобы внешний код не знал о них, мы будем кодировать состояния с помощью разных типов. Следовательно, система проверки типов Rust предотвратит попытки использовать черновые публикации, там где разрешены только опубликованные публикации, вызывая ошибки компиляции.

Давайте рассмотрим первую часть `main` в листинге 17-11:

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust,ignore
{{#rustdoc_include ../listings/ch17-oop/listing-17-11/src/main.rs:here}}
```

Мы по-прежнему разрешаем создание новых сообщений в состоянии черновик используя метод `Post::new` и возможность добавлять текст к содержимому публикации. Но вместо того, чтобы иметь метод `content` у чернового сообщении, которое возвращает пустую строку мы сделаем так, что у черновых сообщений вообще не было метода `content`. Таким образом, если мы попытаемся получить содержимое черновика, мы получим ошибку компилятора, сообщающую, что метод не существует. В результате мы не сможем случайно отобразить черновик содержимого публикации, потому что этот код даже не скомпилируется. В листинге 17-19 показано определение структур `Post` и `DraftPost`, а также методов для каждой из них:

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust,noplayground
{{#rustdoc_include ../listings/ch17-oop/listing-17-19/src/lib.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 17-19: Структура <code>Post</code> с методом <code>content</code> и структура <code>DraftPost</code> без метода <code>content</code></span>

Обе структуры `Post` и `DraftPost` имеют приватное поле `content` в котором хранится текст сообщения блога. Структуры больше не имеют поля `state`, потому что мы перемещаем функционал состояния в типы структур. Структура `Post` будет представлять опубликованную публикацию и у неё есть метод `content`, который возвращает `content`.

У нас все ещё есть функция `Post::new`, но вместо возврата экземпляра `Post` она возвращает экземпляр `DraftPost`. Поскольку метод `content` является приватным и нет никаких функций, которые возвращают `Post`, то невозможно сразу создать экземпляр `Post`.

Структура `DraftPost` имеет метод `add_text`, поэтому мы можем добавлять текст к `content` как и раньше, но учтите, что в `DraftPost` не определён метод `content`! Так что теперь программа гарантирует, что все публикации начинаются как черновики, а черновики публикаций не имеют своего контента для отображения. Любая попытка обойти эти ограничения приведёт к ошибке компилятора.

#### Реализация переходов как преобразований в другие типы

Так как же получить опубликованный пост? Мы хотим обеспечить соблюдение правила, согласно которому черновик сообщения должен быть рассмотрен и утверждён до того, как он будет опубликован. Публикация находящаяся в состоянии отложенной рецензии, по-прежнему не должна отображать содержимое. Давайте реализуем эти ограничения, добавив ещё одну структуру, `PendingReviewPost`, определяя метод `request_review` у `DraftPost` возвращающий `PendingReviewPost`, определяя метод `approve` у `PendingReviewPost`, возвращающий `Post`, как показано в листинге 17-20:

<span class="filename">Файл: src/lib.rs</span>

```rust,noplayground
{{#rustdoc_include ../listings/ch17-oop/listing-17-20/src/lib.rs:here}}
```

<span class="caption">Листинг 17-20: Тип <code>PendingReviewPost</code> который создаётся путём вызова <code>request_review</code> экземпляра <code>DraftPost</code> и метод <code>approve</code>, который превращает <code>PendingReviewPost</code> в опубликованный <code>Post</code>.</span>

Методы `request_review` и `approve` забирают во владение `self`, таким образом поглощая экземпляры `DraftPost` и `PendingReviewPost`, которые потом преобразуются в `PendingReviewPost` и опубликованное `Post` соответственно. Таким образом, у нас не будет никаких длительных экземпляров `DraftPost` после того, как мы вызвали у них `request_review` и так далее. В структуре `PendingReviewPost` не определён метод `content`, поэтому попытка прочитать его содержимое приводит к ошибке компилятора, как в случае с `DraftPost`. Так как единственным способом получить опубликованный экземпляр `Post` у которого действительно есть объявленный метод `content`, является вызов метода `approve` у экземпляра `PendingReviewPost`, то единственный способ получить `PendingReviewPost` это вызвать метод `request_review` у экземпляра `DraftPost`. Так мы реализовали процесс публикации блога с помощью системы типов.

Но мы также должны внести небольшие изменения в `main`. Методы `request_review` и `approve` возвращают новые экземпляры, а не изменяют структуру к которой они обращаются, поэтому нам нужно добавить больше выражений `let post =` затеняя  присваивания для сохранения возвращаемых экземпляров. Мы также не можем использовать утверждения для черновика и ожидающей рецензии публикации сравнивая содержимое с пустыми строками, сейчас они нам не нужны: мы больше не сможем скомпилировать код, который пытается использовать содержимое сообщений в этих состояниях. Обновлённый код в `main` показан в листинге 17-21:

<span class="filename">Файл: src/main.rs</span>

```rust,ignore
{{#rustdoc_include ../listings/ch17-oop/listing-17-21/src/main.rs}}
```

<span class="caption">Листинг 17-21: Изменения в <code>main</code> для использования новой реализации процесса публикации блога</span>

Изменения, которые нам нужно было внести в `main` чтобы переназначить `post` означают, что эта реализация не совсем следует объектно-ориентированному шаблону состояний: преобразования между состояниями больше не инкапсулированы полностью внутри реализации `Post`. Тем не менее выгода в том, что недопустимые состояния теперь невозможны из-за системы типов и проверки типов, которая происходит во время компиляции! Это гарантирует, что определённые ошибки, такие как отображение содержимого неопубликованной публикации, будут обнаружены до того, как они поступят в производство.

Попробуйте в крейте `blog` сделать предложенные задачи с дополнительными требованиями, которые мы упомянули в начале этого раздела, как это происходит после листинга 17-20, чтобы увидеть и подумать о дизайне версии этого кода. Обратите внимание, что некоторые задачи могут быть выполнены уже в этом проекте.

Мы видели, что хотя Rust и способен реализовывать объектно-ориентированные шаблоны проектирования, но в нем также доступны другие шаблоны, такие как кодирование состояния с помощью системы типов. Эти модели имеют различные компромиссы. Хотя вы, возможно, очень хорошо знакомы с объектно-ориентированными шаблонами, переосмысление проблем для использования преимуществ и возможностей Rust может дать такие выгоды, как предотвращение некоторых ошибок во время компиляции. Объектно-ориентированные шаблоны не всегда будут лучшим решением в Rust из-за наличия определённых возможностей, такого как владение, которого нет у объектно-ориентированных языков.

## Итоги

Независимо от того, что вы думаете о принадлежности Rust к объектно-ориентированным языкам после прочтения этой главы, вы теперь знаете, что можете использовать типаж-объекты, чтобы получить некоторые объектно-ориентированные функции в Rust. Динамическая диспетчеризация может дать вашему коду некоторую гибкость в обмен на небольшое ухудшение производительности во время выполнения. Вы можете использовать эту гибкость для реализации объектно-ориентированных шаблонов, которые могут помочь в поддержке вашего кода. В Rust также есть другие функции, такие как владение, которых нет у объектно-ориентированных языков. Объектно-ориентированный шаблон не всегда является лучшим способом использовать преимущества Rust, но является доступной опцией.

Далее мы рассмотрим шаблоны, которые являются ещё одной возможностью языка Rust, обеспечивающей больше гибкости. Мы кратко рассмотрели их на протяжении всей книги, но ещё не увидели всех этих возможностей. Приступим!


["Случаи, когда у вас больше информации, чем у компилятора"]: ch09-03-to-panic-or-not-to-panic.html#cases-in-which-you-have-more-information-than-the-compiler
["Макросы"]: ch19-06-macros.html#macros